#### 2.1.7. Алгоритмические процессы

В **пространстве** с ходом времени протекают _процессы_.

++_Процесс_++[^2-1--process] - это изменение во времени _близости_, _связей_ и _параметров_ _объектов_ в результате влияния _динамики_ и происходящих _преобразований_.

Далее для описания _процессов_ нам потребуется форма указания определенного состояния сформировавшегося в рассматриваемой _локали_. Для этого мы будем использовать два разных вида отношений:

- отношения, определяющие наличие некоторого состояния в указываемый момент времени, множество примеров таких отношений были описаны в предыдущем разделе, например, отношение _связи_ для двух _объектов_ $`\mathbf{Link}_{\mathbf{t}}(a, b)`$;
- отношения определяющие некоторую смену состояния в _локали_ в указываемый момент времени, такие отношения будем называть _событиями_.

++_Событие_++ - это формирование некоторого состояния, удовлетворяющего отношению $`\mathbf{Event}`$ в указываемой _локали_ $`\mathbb{Loc}`$ в некоторый момент времени $`\mathbf{t1}`$. Формирование подразумевает, что в момент времени, предшествующий $`\mathbf{t1}`$, отношение $`\mathbf{Event}`$ не было истинно. Для такого _события_ будем использовать следующую запись:  $`\mathbf{Event}^{\rightarrow\mathbf{t1}}(\mathbb{Loc})`$.

Для описания значимых в рассмотрении состояний _процесса_ будем использовать _последовательности_.

++==_Последовательность_== _событий_++ - это упорядоченное по времени множество _событий_, наблюдаемых в некоторой _локали_. Множество _событий_, упорядоченное по времени, будем называть  ++_последовательным_++.

Для двух моментов времени $`\mathbf{t1} < \mathbf{t2}`$ в некоторой _локали_ $`\mathbb{Loc}`$ будем говорить, что _событие_ $`\mathbf{Event2}^{\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathbb{Loc})`$ ++_следует_++ за _событием_  $`\mathbf{Event1}^{\rightarrow\mathbf{t1}}(\mathbb{Loc})`$, и говорить, что _событие_ $`\mathbf{Event1}^{\rightarrow\mathbf{t1}}(\mathbb{Loc})`$ ++_предшествует_++ _событию_ $`\mathbf{Event2}^{\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathbb{Loc})`$.

++_Протяженное событие_++ - это конечная _последовательность_ _событий_ в некоторой _локали_ $`\mathbb{Loc}`$, минимально состоящая из двух _событий_: начального _события_  $`\mathbf{Start}^{\rightarrow\mathbf{t1}}(\mathbb{Loc})`$ и _следующего_ за ним _события_ окончания $`\mathbf{Stop}^{\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathbb{Alg})`$. _Протяженное событие_ будем обозначать записью $`\mathbf{Interval}^{\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}}(\mathbb{Loc}) \Big\lbrace \mathbf{Start}^{\rightarrow\mathbf{t1}}, \mathbf{Stop}^{\rightarrow\mathbf{t2}} \Big\rbrace`$

Среди всех _процессов_ в **алгоритмическом** **пространстве** выделим те, для которых изменения обусловлены _преобразованиями_ в конечном множестве _близких_ _объектов_, и результатом становятся изменения _связей_ и _параметров_, происходящие только внутри этого множества _объектов_. Каждый такой _процесс_ характеризуется _классами_ _объектов_, входящих во _взаимодействующее_ множество, и, если влияние _динамики_ тождественно и рассматривать одинаковое начальное расположение (взаимная _близость_), то результат такого _взаимодействия_ (в силу **признака** **Однородность**) может быть одинаков в разные моменты времени и для разных _экземпляров_ _объектов_. Если повторимость результата такого _процесса_ сохраняется в **пространстве** «продолжительное» время, то такой способ изменения, определяемый свойствами _классов_ _взаимодействующих_ _объектов_, будем называть **алгоритмом**, а _процесс_ такого _взаимодействия_ — _исполнением_ **алгоритма**.

Следующие главы посвятим формальному определению термина **алгоритм** и других упомянутых здесь терминов. А в завершении этой главы выполним обзор с выделением важных **классов** во множестве возможных _процессов_ **алгоритмического** **пространства**.

++**Развитие**++[^2-1--progress] в **алгоритмическом** **пространстве** — это такие _процессы_, которые приводят к появлению новых **алгоритмов**, _представленных_ в последующих изменениях в **пространстве**, и тем самым увеличивают количество типов **алгоритмов**, существующих в **пространстве**.

Если в **пространстве** для появившегося **алгоритма** существует не нулевая вероятность быть изменённым с течением времени, то для обеспечения существования этого алгоритма в последующих моментах времени необходимо существование _процесса_, формирующего новые **экземпляры** **алгоритма**, который осуществляется созданием и группировкой _опорных_ _объектов_ этого **алгоритма** в _локальной_ _близости_, например, методом их _копирования_.

++==_Опора_== **алгоритма**++[^2-1--alg-reference-objects] (или ++==_Опорные_== _объекты_ **алгоритма**++) - это множество характерных своими _классами_ _объектов_ **пространства**, при _взаимодействии_ которых происходит _исполнение_ указываемого **алгоритма**. Для записи утверждения, что _объект_ $`\mathrm{{^b}obj}`$ принадлежит множеству _опорных_ _объектов_ **алгоритма** $`\mathtt{AlgB}`$, будем использовать унарное отношение $`\mathbf{Based}_{\mathtt{AlgB}}( \mathrm{{^b}obj} )`$, фиксирующее, что **алгоритм** ++_опирается_++ на _объект_,

++==**Экземпляр**== **алгоритма**++[^2-1--alg-exemplar] - это _локальное_, необходимое и достаточное для _исполнения_ этого **алгоритма** множество его _опорных_ _объектов_.

++==**Копирование**== **алгоритма**++[^2-1--alg-copying] - _процессы_ формирования в **пространстве** новых **экземпляров** **алгоритма** с участием уже существующего **экземпляра**. Совместно с термином **копирование**, который относится к некоторому **алгоритму**, будем так же использовать термин ++==_копирование_== _макро-объекта_++, указывая на процесс формирования нового _экземпляра_ _макро-объекта_ с участием уже существующего _экземпляра_.

++==**Сохранение**== **алгоритма**++[^2-1-alg-conservation] - это существование **алгоритма** в последующих за моментом создания _процессах_ в **пространстве**, которое определяется _соревнованием_ эффективности _процессов_, ведущих к изменению существующих **экземпляров** **алгоритма**, и _процессов_, формирующих новые **экземпляры** **алгоритма**.

**Развитие** (формирование **экземпляров** **алгоритмов**) в **пространстве** может идти совместным участием _динамики_ и _преобразований_. Для анализа возможности само-**развития** **пространства** необходимо рассмотрение каждого варианта в отдельности. _Динамика_ оказывает «внешнее влияние» на **пространство** и является формирующей силой в **развитии** при отсутствии само-**развития** **пространства**. _Преобразования_ и их устойчивая _локальная_ форма (**алгоритмы**) являются «внутренней возможностью» **пространства**, которая при само-**развитии** должна противодействовать разрушающим влияниям _динамики_ и стремиться реализовывать способы использования _динамики_ для целей **развития**. Для упрощения последующих построений разобьем **развитие** пространства на несколько отдельных **классов** _процессов_. Первым из этих типов _процессов_ рассмотрим **синтез**.

++**Синтез**++[^2-1--synthesis] - это **класс** _процессов_ **развития** **пространства**, отвечающих исключительно за обнаружение нового типа результативного _взаимодействия_ для некоторого множества _объектов_ при любой пропорции участия _динамики_ и _преобразований_.

Результативность в этом определении надо трактовать как требование наличия изменений в _связях_ или в _параметрах_ участвующих _объектов_. Необходимо отметить, что для появления в **пространстве** нового **алгоритма** одного **синтеза** не достаточно, так как для **алгоритма** необходима еще и возможность повторения обнаруженного _взаимодействия_ в другой _локали_.

#### 2.1.8. Основные способы синтеза

В работе при рассмотрении _прикладных областей_ **алгоритмической** **модели** выделяются и детально описываются различные примеры **синтеза**. Хочется уже здесь отметить, что при всём разнообразии разобранных примеров, они все являются реализацией или одного способа, или совокупности основных способов **синтеза**, представленных в следующем списке:

- ++==**Случайный поиск**== **алгоритма**++[^2-1--synth-search] - проверка наличия _взаимодействия_ между существующими на текущий момент времени _объектами_ в существующих на текущий момент _локальных_ областях, характеризуемых различными _параметрами_ _объектов_ с изменяющимся во времени множеством _классов_ эквивалентности _объектов_.

- ++==**Группировка**== **алгоритмов**++ [^2-1--synth-group] - объединение множества ранее независимых или иначе объединённых **алгоритмов** для их _свя́зного_ или _каузального_ _исполнения_ в _алгоритмической группе_, например, в _процессе_ _исполнения_ нового _макро-алгоритма_;

- ++==**Эволюция**== **алгоритма**++[^2-1--synth-evolution] - изменение _алгоритмической группы_ (напрмер, _макро-алгоритма_) независимым дополнением или изменением его малой _обособленной_ части (например, _работника_) без изменения остальных частей _алгоритмической группы_;
  
- ++==**Трансляция**== **алгоритма**++[^2-1--synth-translation] - формирование **алгоритма** _исполнением_ **алгоритмов**, принадлежащих некоторой _системе трансляции_, _комплементарно_ сопоставляющей _объекты_ и их _параметры_ для двух _алгоритмических систем_ (например, _прикладной области_ _модели_ и _пространства_ _модели_).

- ++==**Перенос**== **алгоритма**++[^2-1--synth-transfer] - попытка использования _универсального_ **алгоритма**, работающего с одними _классами_ _объектов_ и некоторыми _реализациями_ _под-алгоритмов_, в новой ситуации для _исполнения_ с участием других _классов_ _объектов_ и других _реализаций_ _под-алгоритмов_, возможного в силу сходства _конструкций_ этих _объектов_ и совпадения _базовых_ _интерфейсов_ _под-алгоритмов_;

- ++==**Интерполяция**== **алгоритма**++[^2-1--synth-interpolation] - построение _модели_ для некоторого обучающего набора образцов _процессов_ и _объектов_, для того чтобы в _пространстве_ построенной _модели_ применить _запоминание_ для выявления и описания закономерностей (_Повторимости_) присущих каждому образцу и на этой основе выполнить **синтез** _универсального_ **алгоритма**, _исполнимого_ на каждом _экземпляре_ обучающего набора, а в силу выявленной _универсальности_ **переносимого** и на иные _экземпляры_ подобных _процессов_ и _объектов_ вне обучающего набора.

Указанные способы **синтеза** не являются полностью независимыми. Почти каждый последующий способ _опирается_ на предыдущие, но при этом содержит в себе особенность, благодаря которой увеличивает эффективность **развития** по сравнению со способами, послужившими ему _опорой_. Есть основания полагать, что этот список способов в перспективе **развития** **пространства** открыт к дополнению, но на текущий момент для формализации всех найденных примеров **синтеза** **алгоритмов** оказывается достаточно применения этой группы.

Отметим особый случай для **синтеза** и опишем его следующим термином.

++_Метод синтеза_++ — это способ **синтеза**, осуществляемый _исполнением_ «порождающего» **алгоритма**, уже существующего в **пространстве**.

Формальное определение _методов синтеза_ — одна из задач, решение которой необходимо для достижения поставленной в работе цели.

В **пространстве** для _процессов_, в которых происходят изменения **экземпляров** **алгоритма**, можно указать значимые результаты в отношении этого **экземпляра** **алгоритма** и их влияние на множество **алгоритмов** в целом:

- создание **экземпляра** ранее не существовавшего **алгоритма** (добавление элемента в множество),
- разрушение последнего **экземпляра** **алгоритма** (удаление элемента из множества).

При изменении в существующем **экземпляре** **алгоритма** неизбежно происходит разрушение этого **экземпляра**, но на основе получившихся измененных _объектов_ есть вероятность появления нового **алгоритма**. Таким образом изменения **экземпляра** **алгоритма** могут быть **синтезирующими**.

Здесь предваряя приведенное в следующей главе, формальное определение важных типов _опорных_ _объектов_ **алгоритма**, стоит указать на признак этих _объектов_, который является одним из основополагающих для возможности само-**развития** в **алгоритмическом** **пространстве**. Этот признак закрепляет возможность в **пространстве** отсутствия изменения _опорного_ _объекта_ при _исполнении_ **алгоритма**. На основе этого признака _опорные_ _объекты_ **алгоритма** делятся на два **класса**:

- _материал_ **алгоритма** — это _опорные_ _объекты_ **алгоритма**, изменяющиеся в ходе его _исполнения_;
- _работники_ **алгоритма** — это _опорные_ _объекты_, не изменяющиеся при _исполнении_ **алгоритма**.

В выделении **классов** _объектов_ по некоторому свойству используется **признак** **Классифицируемость**. Различие в _процессах_ отличающихся **классов** является основой для разнообразия _взаимодействий_. При этом некоторые **классы** могут иметь статистическое преимущество в реализации **развития** **алгоритмического** **пространства**. Указание значимых разделений на **классы** с последующим рассмотрением свойств тех **классов**, которые повышают эффективность **развития**, встречаются в анализе всех _эпох_ **развития**, рассмотренных в работе.

++**Класс**++[^2-1--class] - указание на признак, соответствие которому _объектов_ и _процессов_ **пространства** отделяет их от остальных _объектов_ и _процессов_, характеризуя их значимое отличие в потенциальной реализации **развития**.

Многие функциональные разделения в **алгоритме** становятся доступны благодаря возможности в **алгоритмическом** _пространстве_ выполнить разделение на **классы** по _локализации_. Такая возможность изолирующей _локализации_ (_обособления_) _экземпляра_ **алгоритма** в **пространстве** и свойство _универсальности_ **алгоритмов** служат основой **синтеза** **эволюцией**.

++_Обособление_++[^2-1--alg-isolate] - процесс формирования _алгоритмического_ _блока_ и его _интерфейсной_ _базы_ с изоляцией _исполнения_ _под-алгоритмов_, _опирающихся_ на _внутренние_ _объекты_ _блока_ от _процессов_ _среды_. _Обособление_ повышает вероятность _внутреннего_ **развития** в _блоке_, сохраняя при этом _исполнимость_ _универсальных_ **алгоритмов**, _опирающихся_ на _базу_ этого _блока_.

++==_Организация_== _алгоритмической группы_++[^2-1--alg-organization] - _универсальный_ _под-алгоритм_ _алгоритмической группы_, _обусловливающий_ _обособленное_ _исполнение_ и возможность независимого **развития** его остальных _под-алгоритмов_.

С использованием последнего термина можно уточнить, что сохранение основного функционала **алгоритма** при **синтезе** **эволюцией** — это в большинстве случаев **сохранение** его _организации_.

<todo>

Анализ полноты системы _динамики_ и _преобразований_ необходимой для само-**развития** в _элементарном состоянии_ **пространства**.

Анализ целесообразности _рефакторинга_, на основе _обособления_, _организации_ и _специализации_.

</todo>

[^2-1--process]:
    _Процесс_ может быть представлен примерами:

    * сортировка массива по возрастанию;
    * разрушение гор под воздействием эрозии;
    * строительство здания;
    * приготовление салата;
    * гибель бактерии;
    * столкновение двух астрономических тел;
    * компиляция в байт-код;
    * окисление в срезе яблока;
    * переписывание текста летописи.

[^2-1--progress]:
    **Развитие** может быть представлено примерами:

    * биологические эволюционные процессы;
    * эксперименты по поиску новых химических реакций, катализаторов, процессов;
    * теоретическое и экспериментальное создание управляемых цепных ядерных реакций;
    * поиск новых биологически-активных веществ (лекарств, вакцин);
    * создание программно-аппаратных комплексов;
    * создание нового рецепта салата;
    * выведение нового сорта яблок.

[^2-1--alg-reference-objects]:
    _Опора_ **алгоритма**:

    * для алгоритма приготовления определенного супа: все продукты (например, в магазинах); все произведенные предметы кухонного инвентаря; все книги с рецептом определенного супа; люди, умеющие готовить по рецепту; экосистема для жизни человека;
    * все сравнимые объекты и исполнители определенного вида алгоритма сортировки;
    * звезда и планета, двигающаяся мимо этой звезды со скоростью большей 1-ой, но меньшей 2-ой космической скорости этой звезды — для алгоритма движения планеты по эллиптической орбите

[^2-1--alg-exemplar]:
    **Экземпляр** **алгоритма**:

    * продукты, заготовленные для приготовления супа, вместе с кухонным инвентарем и поваром, умеющим готовить этот суп;
    * электрический ток в розетке, ЭВМ с дисплеем и аудио-колонками, операционная система, программа-видеопроигрыватель, файл видео-ролика;
    * ледовый каток, коньки, фигурист выучивший четверной аксель;
    * надпись на языке и человек, владеющий этим языком.


[^2-1--alg-copying]:
    **Копирование** **алгоритма** может быть представлено примерами:

    * разведение яблони черенками;
    * обучение специальности повара;
    * копирование программы;
    * копирование поведения мамы-кошки котятами;
    * выпуск нового тиража кулинарной книги рецептов;
    * вегетативное деление клетки.

[^2-1-alg-conservation]:
    **Сохранение** **алгоритма** может быть представлено примерами:

    * сохранение редкого вида животных;
    * сохранение малочисленной языковой или этнической группы;
    * сохранение экземпляров видеопроигрывателей для VHS;
    * сохранение программы архиватора для распаковки ранее сжатых данных;
    * сохранение в памяти заученного стихотворения.

[^2-1--synthesis]:
    **Синтез** **алгоритма** может быть представлен примерами:

    * смешивание химических элементов (веществ) и фиксация результата реакции;
    * столкновение частиц с разной энергией и фиксация результатов;
    * смешивание новых ингредиентов для получения салата и запись их;
    * проба разных движений в попытках ребенка взять игрушку;
    * подбор коэффициентов (весов) в этапах тренировки нейронной сети;
    * разработка новой конструкции часового механизма;
    * разработка специализации алгоритма сортировки для медленной памяти;
    * разработка нового шейдера для имитации грязной водной поверхности.

[^2-1--synth-search]:
    **Случайный поиск** **алгоритма** может быть представлен примерами:

    * метод проб и ошибок подбором компонентов;
    * смешивание различных веществ в химической лаборатории;
    * перестановка строк кода неопытным программистом;
    * мутация кодирующей последовательности.
    * ? процессы «зарождения жизни» в мировом океане.

[^2-1--synth-group]:
    **Группировка** **алгоритмов** может быть представлена примерами:

    * выработка последовательности химических реакций;
    * цикл Кальвина;
    * последовательность движений для завязывания узла;
    * последовательность действий для сборки мебели;
    * метод проб и ошибок удалением компонентов;
    * вызов подпроцедуры из основной процедуры;
    * эндосимбиоз цианобактерий в клетку водорослей.

[^2-1--synth-evolution]:
    **Эволюция** **алгоритма** может быть представлена примерами:

    * наращивание функционала редактора фотографий;
    * эволюция вида (на основе скрещивания кодирующих последовательностей — кроссинговер);
    * обучение ученика в школе;
    * развитие промышленности;
    * изобретение рецепта хлеба;
    * развитие государства (без переворотов).

[^2-1--synth-transfer]:
    **Перенос** **алгоритма** может быть представлен примерами:

    * алгоритм качения для колеса, бревна, яблока;
    * использование палки, чтобы сбить банан;
    * подсчёт карточек вместо книг в библиотеке;
    * сортировка фамилий по значению роста в таблице вместо выстраивания учеников по росту в шеренге;
    * специализация сигнала опасности в группе соплеменников на основе сигнальных элементов убегания;
    * использованием с разными данными шаблонного метода (STL) быстрой сортировки;
    * арифметическая функция, увеличивающая некоторое число на 2, примененная для увеличения другого числа;
    * алгоритм нахождения корней квадратного уравнения, применимый для произвольных коэффициентов.

[^2-1--synth-translation]:
    **Трансляция** **алгоритма** может быть представлена примерами:

    * _трансляция_ **алгоритма** сложения чисел на операции с линейкой (числовой осью);
    * _трансляция_ решений геометрических задач между системами евклидовой геометрии, аналитической геометрии и средой практических проблем человека, например, архитектора;
    * изоморфизмы линейных пространств в алгебре;
    * _трансляция_ одинаковых объектов практической деятельности человека на множество целых чисел (_символических_ _строк_) и **алгоритмов** сложения, умножения и других расчетов производимых в числовом виде, на абаке и в предметной _прикладной области_;
    * _трансляция_ между закономерными изменениями параметров движения материальных объектов и расчетными формулами (**алгоритмами**) динамики (раздела физики);
    * _трансляция_ как отображение между параметрами материальной среды и множеством вещественных чисел;
    * _трансляция_ как функция (в математическом смысле) - отображение между двумя множествами элементов.

[^2-1--synth-interpolation]:
    **Интерполяция** **алгоритма** может быть представлена примерами:

    * аппроксимация функции по заданному набору данных;
    * обучение классифицирующей искусственной нейронной сети на заданной наборе данных;
    * обучение поведению запоминанием удачной последовательности признаков и действий;
    * абстрагирование и поиск признакового сходства процессов;
    * поиск инвариантов процессов;
    * проведение экспериментов для выделения закономерности.

[^2-1--class]:
    **Класс** может быть представлен примерами разделения:

    * процессов, изучаемых разделами физики, например статикой и динамикой;
    * подходов программирования на функциональный, императивный, декларативный;
    * процессов, изучаемых разделами химии (органической и неорганической);
    * математики на анализ, алгебру, геометрию и другие направления;
    * переменных в коде программы на константные и модифицируемые;
    * профессиональных специальностей на гуманитарные и технические.

[^2-1--alg-isolate]:
    _Обособление_ может быть представлено примерами:

    * митохондрии в биологической клетке;
    * органы в организме;
    * функции в программном коде;
    * инкапсуляция методов и полей в программном классе;
    * блоки и компоненты в разработке техники;
    * этап сборки в конвейерном производстве.

[^2-1--alg-organization]:
    _Организация_ **алгоритма** может быть представлена примерами:

    * живая клетка с био-структурами и записями алгоритмов функционирования в ДНК;
    * государство со сводом законов и государственных структур, описывающих и обеспечивающих взаимодействие граждан;
    * остов программного продукта и набор алгоритмов, обеспечивающих взаимодействие компонентов;
    * конвейерное производство в части обеспечения движения изделия между этапами сборки;
    * реализация универсального интерфейса принтера для новой модели в программах распечатывающих документы.